% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\geometry{top=2cm, bottom=2.5cm}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\usepackage{enumitem} % für resume von enumerate

\renewcommand{\titel}{Lösungen Übungsblatt: Log-Scheibe und Benford's Law}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheaderunlabeled
    \vspace*{-1em}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{log-scheibe-benford/wheels-stuff.pdf}
        \vspace*{-4em}
        \caption{Viele tolle Sachen haben wir im Zirkel betrachtet.~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~} \label{fig:stuff}
    \end{figure}
    \vspace*{-2em}


    \section{Gummi am Rad, aber anders}
    \vspace*{-0.5em}

    Für die Lösungen nehmen wir bei "rechts" und "links" an, dass das Rad ausgerichtet ist, wie in Bild~\ref{fig:stuff}.
    
    \begin{aufgabe} \label{ex:adjustsizes}
        \begin{enumerate}[a)]
            \item \label{exsub:wheelbigger} $\dfrac{1}{10}$ kommt davor an, also rechts von der $1 .$
            \item \label{exsub:wheelsmaller} $\dfrac{1}{10}$ kommt danach an, also links von der $1 .$
            \item $\dfrac{1}{10}$ kommt genau gegenüber von der $1$ an, da der Radumfang einfach verdoppelt wurde. Gummi kommt also genau halb herum bis zur $\dfrac{1}{10} .$
            \item $\dfrac{1}{10}$ kommt genau auf der $1$ an, aber mit einer extra Runde um das Rad, da der Radumfang einfach halbiert wurde. Gummi kommt also genau doppelt herum bis zur $\dfrac{1}{10} .$
            \item $\dfrac{1}{10}$ kommt genau einen Drittel Umfang rechts von der $1$ an, also ein Drittel davor, da der Radumfang einfach vereineinhalbfacht wurde. Gummi kommt also genau zwei Drittel herum bis zur $\dfrac{1}{10} .$

            \item \label{exsub:rubbershorter} Gleicher Fall, wie wenn das Rad ein bisschen größer wird (siehe~\ref{exsub:wheelbigger}). D.h. $\dfrac{1}{10}$ kommt davor an, also rechts von der $1 .$
            \item \label{exsub:rubberlonger} Gleicher Fall, wie wenn das Rad ein bisschen kleiner wird (siehe~\ref{exsub:wheelsmaller}). D.h. $\dfrac{1}{10}$ kommt danach an, also links von der $1 .$

            \item \label{exsub:rubber2} Sobald das hinzugefügte Extrastück komplett auf dem Rad aufgewickelt ist, sind wir wieder in der Situation vom verlängerten Gummi (siehe~\ref{exsub:rubberlonger}). D.h. gleicher Fall, wie wenn das Rad ein bisschen kleiner wird (siehe~\ref{exsub:wheelsmaller}). D.h. $\dfrac{1}{10}$ kommt danach an, also links von der $1 .$
            \item \label{exsub:rubber3} $\dfrac{1}{10}$ kommt davor an, also rechts von der $1 .$ 

            \item \label{exsub:rubber4} Sobald die Lücke komplett auf dem Rad aufgewickelt ist, sind wir wieder in der normalen Situation vom Zirkel. D.h. $\dfrac{1}{10}$ kommt genau auf der $1$ an. 
            \item \label{exsub:rubber5} $\dfrac{1}{10}$ kommt davor an, also rechts von der $1 .$ 
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

    % \begin{figure}[h!]
    %     \centering
    %     \includegraphics[width=\linewidth]{log-scheibe-benford/rubbers-adjustments.pdf}
    %     \caption{Änderungen am Gummi bei Aufgaben~\ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:rubbershorter}, \ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:rubberlonger}, \ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:rubber2}, \ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:rubber3}, \ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:rubber4} und~\ref{ex:adjustsizes}\ref{exsub:rubber5}.} \label{fig:adjustbands}
    % \end{figure}

    

    \section{Bogenlängen am Gummirad}

    \begin{aufgabe}
        \vspace*{-1em}
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item $\ln(10) \cdot q ,$ wobei $q$ die Länge des Gummis ist, im Zirkel $1$ Meter. Begründung gab es dazu im Zirkel, deswegen hier in Kurz: Betrachte nur erste Umwicklung. Wenn beim Gummi gerade die Markierung $z \in [0.1, 1]$ frisch am Rad aufliegt, dann ist das Gummi genau um den Faktor $z^{-1}$ gestreckt. Die Funktion $f(x) \vcentcolon = x^{-1}$ beschreibt also, wie viel die Gummibandstelle bei der Markierung $x$ an Länge am Umfang beigetragen hat. Um die Länge herauszufinden, müssen wir also nur das Integral $\int \limits_{0.1}^1 f(x) \,dx$ lösen. Eine Stammfunktion von $x^{-1}$ ist der natürliche Logarithmus $ln(x)$, rechnen wir:
            $$\int \limits_{0.1}^1 f(x) \,dx = \ln(1) - \ln(0.1) = \ln(\dfrac{1}{0.1}) = \ln(10) \approx 2,30256$$
        \end{enumerate}

        Für die nächsten Teilaufgaben gilt allgemein, dass der Abstand zwischen zwei Zahlen $a, b$ auf dem Rad gleich dem folgenden Integral ist:

        $$\left \lvert \int \limits_a^b f(x) \,dx \right \lvert = \lvert \ln(b) - \ln(a) \lvert = \lvert \ln(\dfrac{b}{a}) \lvert ,$$

        wobei dabei zu beachten ist, dass bei verschiedenen Größenordnungen im Ergebnis eine Bogenlänge größer als der Gesamtumfang rauskommen kann, da dann die Umrundungen zu der Größenordnung dabei sind. D.h. man müsste dann noch modulo Umfang rechnen, also~$\mod \ln(10) .$ Um die Bogenlänge in die andere Richtung zu erhalten, müssen wir diese Zahl dann vom Umfang $\ln(10)$ abziehen.

        Den Betrag nehmen wir, damit wir die unsignierte Länge bekommen. Den Betrag können wir weglassen, um ganz unspektakulär eine "gerichtete"\ Länge zu bekommen, aber die Richtung sieht man schon ganz einfach daran, ob $a < b$ oder $b < a .$ Die Rechnung ist wohldefiniert, da nur positive Markierungen jemals das Rad erreichen.

        \begin{enumerate}[a)]
            \item $1, 9 \quad\quad\, | \quad \ln(9) \approx 2.1972,\quad \ln(10 / 9) \approx 0.1054$
            \item $1, 10 \quad\;\;\, | \quad 0$
            \item $20, 0.6 \quad | \quad \ln(\dfrac{20}{6}) = \ln(\dfrac{10}{3}) \approx 1.204,\quad \ln(3) \approx 1.0986$
            \item $5, 10 \quad\;\;\; | \quad \ln(\dfrac{10}{5}) = \ln(2) \approx 0.6931,\quad \ln(5) \approx 1.6094$
            \item $\pi, 2 \pi \quad\;\;\, | \quad \ln(\dfrac{2 \pi}{\pi}) = \ln(2) \approx 0.6931,\quad \ln(5) \approx 1.6094$
            \item $3 \pi^2 e \dfrac{13}{7},\;\; 9 \pi^2 e \dfrac{13}{7} \quad\quad | \quad \ln \left (\dfrac{9 \pi^2 e \dfrac{13}{7}}{3 \pi^2 e \dfrac{13}{7}} \right ) = \ln(3) \approx 1.0986,\quad \ln(\dfrac{10}{3}) \approx 1.204$
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}



    \section{Rechnen mit dem Rechenrad}

    \begin{aufgabe}[Rechenrad ausprobieren]
        Hier gibt es keine Aufgaben zu Lösen.
    \end{aufgabe}

    % \begin{aufgabe}[Beispiele fürs Rechenrad]
    %     Du willst sehen, wie gut dein frisch gebasteltes Rechenrad funktioniert? Probiere es an folgenden Aufgaben aus. Überprüfe dein Ergebnis z.B. mit einem Taschenrechner. \\

    %     % Mult, Div ein paar, auch mit versch Größenordnungen

    %     Multipliziere folgende Zahlen miteinander:

    %     \vspace*{0.5em}
    %     \hspace*{1em}
    %         a) $133, 98$ TODO \hfill
    %         b) $83, 79$ \hfill
    %         c) $925, 65$ \hfill
    %         d) $1247, 989$ \hfill
    %         e) $1319, 953$
    %     \hspace*{3em}
    %     \vspace*{0.8em}

    %     Auch Division ist mit dem Rechenrad möglich. Probiere dich an diesen Zahlen aus:
        
    %     \vspace*{0.5em}
    %     \hspace*{1em}
    %         f) $133, 98$ TODO \hfill
    %         g) $83, 79$ \hfill
    %         h) $925, 65$ \hfill
    %         i) $1247, 989$ \hfill
    %         j) $1319, 953$
    %     \hspace*{3em}
    % \end{aufgabe}


    \begin{aufgabe}[Funktionsfähig trotz Anpassungen?]
        Wie ändert sich die Rechenradnutzung bei folgenden Änderungen im Vergleich zu Bild~\ref{fig:stuff} Mitte?
        
        \begin{enumerate}[a)]
            \item Anwendung bleibt gleich, aber jetzt liegen 100er-Vielfache übereinander, statt 10er-Vielfache.

            \item \label{exsub:changed2} An sich funktioniert die Multiplikation und Division immer noch genauso, aber jetzt liegen nicht 10er-Vielfache übereinander, sondern $x$er-Vielfache, wobei wir uns $x$ noch überlegen müssen. Das geht auf zwei Arten:
            
            1) Da nach zwei Radumdrehungen der volle ursprüngliche Umfang wieder aufgedreht wurde, trifft nach der zweiten Radumdrehung die Markierung $\dfrac{1}{10}$ auf die Markierung $1 .$ Aus den Überlegungen im Zirkel sehen wir also, dass wenn der Faktor zwischen den Zahlen, die nach zwei Drehungen übereinander liegen, $10$ ist, dass dann der Faktor zwischen den Zahlen, die nach einer Drehung übereinander liegen, die Wurzel davon ist -- also $\sqrt{10}. $
            
            2) Der halbe Umfang ist $\ln(10) / 2 .$ So wie wir aus der Länge $1$ vom Gummi die Umfangslänge vom Rad errechnet haben, können wir umgekehrt aus dem Radumfang auch die Gummilänge berechnen. Bei halbem Radumfang haben wir aber nicht einfach die Hälfte des Gummis. Das war die Rechnung für den Umfang: $\ln(1) - \ln(0.1) ,$ wobei das die Lösung des Integrals der Funktion $f(x) \vcentcolon = x^{-1}$ im Intervall $0.1$ bis $1$ war. Für die Rückrichtung fragen wir uns, welches Intervall wir bräuchten, damit im Integral die Hälfte herauskommt, also $\ln(10) / 2 .$ Also fragen wir uns, was wir in den natürlichen Logarithmus einsetzen müssen, damit diese Zahl rauskommt. Das beantwortet uns die Exponentialfunktion folgendermaßen: $e^{\ln(10) / 2} = \sqrt{e^{\ln(10)}} = \sqrt{10} .$

            \item Kann zwar nicht die erste Methode aus der Lösung der Teilaufgabe~\ref{exsub:changed2} verwenden, aber die zweite mit der Rückrechnung geht fast genau gleich. Im Integral soll nicht mehr $ln(10)$ herauskommen, sondern $\pi \cdot \ln(10) .$ Mit der Exponentialfunktion sehen wir: $e^{\ln(10) \cdot \pi} = 10^{\pi} \approx 1385{,}4557 .$ Also ist die erste Markierung, die auf die Startmarkierung $1$ trifft, die Markierung $\dfrac{1}{10^{\pi}} \approx \dfrac{1}{1385{,}4557} .$ Für Berechnungen, die nicht zu groß sind, macht das keine Probleme. Aber sobald man mit Umrundungen zu tun hat, muss man leider mit dieser unhandlichen Zahl rummultiplizieren.
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}


    \newpage

    \section{Benfordsches Gesetz}
    
    % Bilder von https://en.wikipedia.org/wiki/Benford%27s_law
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{log-scheibe-benford/benford-graphics.pdf}
        \caption{Visualisierung verschiedener Benford's-Law-Facts.} \label{fig:benfordgraphics}
    \end{figure}

    \vspace*{-1em}

    \begin{aufgabe}
        \vspace*{-0.3em}
        \begin{enumerate}[a)]
            \item \label{exsub:benforddecimal} Entspricht jeweils dem Anteil der Zahl auf der Log-Scheibe. Können wir also errechnen, indem wir die Bogenlänge des entsprechenden Teils durch den Umfang $\ln(10)$ des Rads teilen. Also die Wahrscheinlichkeit für eine führende Ziffer $d$ ist gleich
            $$\dfrac{\ln(d + 1) - \ln(d)}{\ln(10)} = \log_{10}(d + 1) - \log_{10}(d) = \log_{10} \left (\dfrac{d + 1}{d} \right ) = \log_{10} \left (1 + \dfrac{1}{d} \right ) .$$
            
            \vspace*{-0.3em}
            Beachte auch, dass die Ziffer $0$ nie führt. Schließlich ergeben sich (gerundet):
            
            \vspace*{0em}
            \hspace*{1em}
                1) $30.1 \%$ \hfill
                2) $17.6 \%$ \hfill
                3) $12.5 \%$ \hfill
                4) $9.7 \%$ \hfill
                5) $7.9 \%$
            \hspace*{5em}
            % \vspace*{0.8em}

            % \vspace*{0.5em}
            \hspace*{1em}
                6) $6.7 \%$ \hfill
                7) $5.8 \%$ \hfill
                8) $5.1 \%$ \hfill
                9) $4.6 \%$ \hfill
                0) $0 \%$
            \hspace*{5em}


            \item Jo sollte passen.
            \item Links) x-Achse sind die Ziffern $1, 2, \dots, 9$ und die y-Achse ist die Wahrscheinlichkeit, dass eine Ziffer führt, wobei jede gestrichelte Linie für weitere $5\%$ steht.
            
            Mitte) Wahrscheinlichkeiten der Dezimalziffern als Anteil vom Kreis dargestellt. Diese Anteile sind genau so auch auf unserer Log-Scheibe sichtbar.

            Rechts) Wahrscheinlichkeiten für führende Ziffern in verschiedenen Zahlensystemen. Die bunte Zahl gibt die Basis des Systems an.

            \item Beim Binärsystem führt immer die $1$ jeder Zahl an, da das die einzige verfügbare Ziffer ist, die nicht $0$ ist.

            \item Wenn unser Gummi wieder $1$ Meter lang ist, aber dieses Mal mit Markierungen $(1)_8, (\dfrac{7}{10})_8, (\dfrac{6}{10})_8, \dots, (\dfrac{1}{10})_8, 0 .$ Dann \dots Moment, das wird einfacher Verständlich wenn wir ein bisschen Schummeln und statt $(10)_8$ einfach $8$ schreiben. Also wir haben die Markierungen  $1, \dfrac{7}{8}, \dfrac{6}{8}, \dots, \dfrac{1}{8}, 0 .$ Dann ist der Umfang vom Rad:
            $$\int \limits_{0.1}^1 f(x) \,dx = \ln(1) - \ln(0.1) = \ln(\dfrac{1}{0.1}) = \ln(10) \approx 2,30256$$

            Und dann können wir die Wahrscheinlichkeiten berechnen, mit so ziemlich der gleichen Rechnung, die für jede Basis gleich ist, entsprechend mit der Basis, statt $8$:
            $$\dfrac{\ln(d + 1) - \ln(d)}{\ln(8)} = \log_{8}(d + 1) - \log_{8}(d) = \log_{8} \left (\dfrac{d + 1}{d} \right ) = \log_{8} \left (1 + \dfrac{1}{d} \right ) .$$

            Und damit die Wahrscheinlichkeiten:

            \vspace*{0.5em}
            \hspace*{1em}
                1) $33.3 \%$ \hfill
                2) $19.5 \%$ \hfill
                3) $13.8 \%$ \hfill
                4) $10.7 \%$ \hfill
                5) $8.8 \%$ \hfill
                6) $7.4 \%$ \hfill
                7) $6.4 \%$ \hfill
                0) $0 \%$
            \hspace*{2em}

        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

\end{document}